\chapter{Citations}

\section{Laurent Chemla}

\begin{quotation}
  Dans le monde d’avant l’Internet, la société avait besoin de
  porte-parole puisque la pénurie des moyens d’expression limitait de
  facto l’expression de tout le monde. Il fallait des représentants,
  il n’en faut plus aujourd’hui. Comment s’étonner alors que tous ceux
  qui font profession de représenter le peuple et de s’approprier ses
  opinions pour construire leurs discours soient farouchement opposés
  à ce que l’Internet donne la parole à «n’importe qui» ?

  \raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  L’intérêt commercial d’un producteur de logiciels est de pousser ses
  clients à acheter, encore et toujours, la toute dernière version de
  ses produits. Il n’a donc aucun intérêt à ce qu’ils soient exempts
  de bugs ou même à ce qu’ils remplissent parfaitement les attentes
  des consommateurs. Son intérêt est de fabriquer un logiciel qui ne
  fonctionne que dans un environnement bien précis (parce que ça
  demandera beaucoup moins de boulot à son équipe technique et pour
  ses développeurs) et de tendre à l’hégémonie. Il a ainsi tout in-
  térêt à créer son propre langage, dont il sera le seul à connaître
  les tenants et les aboutissants, et de déposer un brevet sur ce
  langage pour éviter l’apparition d’une concurrence.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  S’il ne fallait compter que sur Microsoft et consort, l’Internet
  n’existerait pas...

  On touche là à une énorme contradiction car les gens qui ont
  construit l’Internet ne sont pas des commerçants, ce sont des
  universitaires qui ont, dès le début, choisi de partager non
  seulement leur outil mais aussi leurs recherches sur cet outil. Ils
  ont donc utilisé des standards ouverts, publiés sans brevet, de
  façon à ce que les ordinateurs de tous leurs homologues puissent les
  comprendre. Pour cela, les «recettes» des logiciels qu’ils
  utilisaient, ce que l’on appelle les sources dans le jargon
  informatique, ont été mises gratuitement à la disposition du
  public. Et comme le langage informatique dans lequel étaient écrites
  ces sources (le langage C) pouvait être lu par tous les ordinateurs,
  d’autres informaticiens ont pu corriger et faire évoluer les
  programmes d’origine. C’est sur ce principe que reposent les
  logiciels libres.  Internet n’aurait pas pu exister sans les
  logiciels libres et les logiciels libres n’auraient pas connu
  l’essor qui est le leur aujourd’hui sans l’Internet.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les logiciels libres sont l’équivalent informatique de la
  publication du résultat des recherches dans le domaine
  scientifique. Les logiciels libres sont l’équivalent informatique de
  la publication du résultat des recherches dans le domaine
  scientifique. Ils existent parce que certains programmeurs ont
  besoin de temps à autre d’exemples de programmes à partir desquels
  ils pourront élaborer de nouvelles applications. Les informaticiens
  ne sont pas stupides au point de passer leur vie à réinventer la
  roue, et lorsqu’un produit est terminé, qu’il soit vendu ou amorti,
  il ne sert à rien de refuser à ceux qui la demandent la recette qui
  a permis de cuisiner le plat. Et, lorsque l’on a soi-même profité du
  savoir des autres pour débuter, il est moral, simplement moral, et
  pas «commercial» ni «libéral» ni même «libertaire», de partager à
  son tour avec ses pairs et ses successeurs.  On a toujours besoin
  d’apprendre des autres, en informatique comme partout ailleurs.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Comme ces chercheurs en linguistique de l’université de Caen qui,
  bien que financés par de l’argent public, interdisent un usage
  régulier du Dictionnaire des synonymes en ligne qu’ils ont
  réalisé. Librement diffusé, leur travail faciliterait pourtant
  l’utilisation des moteurs de recherche fondés sur des logiciels
  libres en permettant d’accéder aux pages web contenant le mot
  recherché mais aussi ses synonymes. Mais ils ont si peur de ne pas
  toucher toutes les royalties possibles... Que leur démarche
  aboutisse à priver la communauté scientifique tout entière d’un
  outil qui permettrait pourtant l’accroissement du savoir, quel beau
  sens de la coopération nous avons là ! Quelle belle mentalité que
  celle de ces scientifiques formés par et pour le marché !

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  À une époque où même les artistes réfléchissent d’abord à la
  rentabilité plutôt qu’à la création, une grande part de la tribu
  informatique se met pourtant à renverser le modèle du «chacun pour
  soi» et affirme haut et fort qu’une idée, fût-elle traduite en
  langage informatique, n’est pas produite par une personne seule mais
  d’abord par toute la société. Une idée n’appartiendrait à personne
  parce que personne ne peut avoir d’idée qui viendrait du néant,
  quelle drôle d’idée !

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La somme des connaissances de l’humanité a atteint un tel niveau
  qu’il est évident pour toute personne un tant soit peu honnête qu’un
  nouvel outil était indispensable pour assurer leur
  diffusion. L’Internet a été créé pour ça : tout y est fondé sur le
  partage du savoir.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Évidemment, l’Internet est un progrès social. Je ne vois même pas
  l’intérêt d’en débattre. On peut aussi bien se demander si
  l’invention du feu a été un progrès social et y trouver des millions
  d’inconvénients.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Comme il a fallu éduquer les citoyens à l’exercice du suffrage
  universel, il faudra dans un futur proche généraliser
  l’apprentissage des techniques de recherche et de documentation dans
  un monde où les contenus deviennent accessibles instantanément à
  tout un chacun.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Un ordinateur personnel a une durée de vie variant de deux à cinq
  ans parce qu’il devient ensuite incapable d’exécuter les dernières
  versions des programmes les plus répandus.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le vide juridique qui prévaudrait sur l’Internet n’est donc qu’un
  mythe. [...] À l’évidence, nous ne manquons pas de lois pour
  encadrer les usages de l’Internet. C’est leur application qui est
  souvent complexe [...] est-ce en créant de nouvelles lois qu’on
  rendra plus aisée l’application des anciennes ?

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  L’Internet est à la fois un support de correspondance privée et
  d’expression publique.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Ce sont les gesticulations des soi-disant défenseurs de la liberté
  qui font le jeu du fascisme. Il n’est pas possible techniquement
  d’interdire la haine sans écorcher la liberté.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Un homme qui ose défendre son opinion dans un débat public ne peut
  être que transformé par l’expérience. En bien, le plus souvent.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La démocratisation de l’expression publique est une nouveauté
  sociale d’une importance capitale : toutes ces techniques permettant
  de convaincre, de débattre, de présenter des arguments et
  d’apprendre à contrer ceux de ses opposants, de constater qu’on vous
  écoute, qu’on tient compte de votre discours, tout cet apprentissage
  qui dans le passé ne concernait que les militants actifs des partis
  politiques et des syndicats est aujourd’hui accessible à tous.

  [...]

  Vous souhaitiez un monde dans lequel la conscience sociale et
  l’implication des citoyens dans les débats de société fussent
  accrues ?  Méfiez-vous, vous pourriez être exaucé.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Un Internet régulé ne serait plus l’Internet.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  L’Internet tel qu’il existe est une nécessité dans l’évolution de
  l’espèce humaine parce qu’il est le seul outil permettant le partage
  à l’échelle de la planète d’un savoir devenu trop important pour
  être diffusé par les anciens médias. 

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Et à chaque occasion, il faut se battre pour essayer de rétablir la
  réalité des faits, dénoncer le mensonge médiatique, démolir les
  discours démagogiques et éviter que des lois liberticides ne soient
  votées.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Un citoyen devrait pouvoir dire tout ce que bon lui semble et seule
  la justice devrait pouvoir le punir, a posteriori, si sa parole est
  contraire à la loi. Et en aucun cas une autorité administrative,
  fût-elle indépendante, ne devrait pouvoir imposer le respect a
  priori des lois.

\raggedleft Laurent \textsc{Chemla}
\end{quotation}

\section{Tribune Libre}

%Introduction de Tribune Libre

\subsection{Citations de Chris Di Bona}

\begin{quotation}
  La science relève bien de l'Open Source. La méthode scientifique
  repose sur un processus de découverte et de justification. Pour que
  les résultats scientifiques soient justifiés, ils doivent être
  reproductibles. La reproduction n'est possible que si les acteurs
  partagent leurs sources : l'hypothèse, les conditions de test et les
  résultats. Le processus de découverte peut suivre de nombreux
  chemins, et de temps à autres des découvertes scientifiques sont
  isolées. Mais finalement, le processus de découverte doit être servi
  par le partage de l'information : permettre à d'autres scientifiques
  d'avancer là où l'on n'y parvient pas donc diffuser les idées pour
  en laisser émerger de nouvelles.

\raggedleft Chris \textsc{Di Bona}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Là où les éditeurs de logiciels commerciaux et propriétaires n'ont
  vu qu'une industrie gardant pour elle des secrets économiques qui
  doivent être jalousement protégés, Stallman a vu un savoir
  scientifique qui doit être partagé et distribué.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Avec l'avènement de quelques percées médicales, particulièrement le
  vaccin contre la poliomyélite et la découverte de la pénicilline, la
  science biologique était sur le point de devenir une
  industrie. Aujourd'hui la chimie organique, la biologie moléculaire,
  et la recherche médicale fondamentale ne sont plus pratiquées comme
  un artisanat par un petit corps de praticiens, mais poursuivies par
  une industrie. Alors que la recherche continue en université, la
  vaste majorité des chercheurs, ainsi que la vaste majorité des
  dollars consacrés à la recherche, proviennent de l'industrie
  pharmaceutique. Cette alliance entre la science et l'industrie est
  au mieux difficile. Alors que les laboratoires pharmaceutiques
  peuvent financer la recherche à un niveau inespéré dans une
  institution universitaire, elles financent aussi les recherches avec
  un intérêt particulier. Un laboratoire pharmaceutique accorderait-il
  un budget à la recherche de thérapies plutôt qu'à celle de
  médications ?  L'informatique, elle aussi, coexiste avec les
  impératifs d'une l'industrie visant le profit. Il fut une époque où
  les idées émergeaient principalement d'informaticiens universitaires
  ; maintenant, c'est l'industrie informatique qui pilote
  l'innovation. De nombreux programmeurs de l'Open Source sont des
  étudiants ou des thésards disséminés dans le monde entier, mais un
  nombre croissant agissent dans un contexte industriel plutôt
  qu'universitaire.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  L'Open Source n'est pas une idée imposée par une instance
  supérieure. Le mouvement Open Source est une révolution authentique
  car issue du substrat.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les révolutionnaires sont en place. Ce sont les ingénieurs réseau,
  les administrateurs de systèmes et les programmeurs qui ont étudié
  avec les logiciels Open Source durant toutes leurs études, et
  veulent les utiliser aussi pour évoluer personnellement.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les logiciels libres sont devenus vitaux pour beaucoup
  d'entreprises, souvent involontairement, mais dans certains cas de
  façon tout-à-fait délibérée. Le modèle économique de l'Open Source
  existe et se trouve à présent en phase de maturation.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le mouvement Open Source est une extension de la méthode
  scientifique, car au cœur de l'industrie informatique se trouve la
  science informatique.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Pour moi la programmation est plus qu'un art appliqué
  important. C'est aussi une ambitieuse quête menée dans les tréfonds
  de la connaissance.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La reproductibilité rend les résultats scientifiques robustes. Un
  scientifique ne peut espérer justifier de toutes les conditions de
  test, ni nécessairement disposer de l'environnement de test qui
  permettrait de vérifier tous les aspects d'une hypothèse. En
  partageant les hypothèses et les résultats avec une communauté de
  pairs, le scientifique permet à de nombreuses paires d'yeux de voir
  ce qu'une seule pourrait manquer. Dans le modèle de développement
  Open Source, le même principe est exprimé ainsi : « à condition de
  disposer de suffisamment de regards, tous les bogues restent
  superficiels ». En partageant le code source, les développeurs Open
  Source rendent leur logiciel plus robuste. Les programmes deviennent
  utilisés et testés dans une plus grande variété de contextes que ce
  qu'un seul programmeur pourrait générer, les bugs sont découverts
  alors qu'autrement ils ne l'auraient pas été. Parce que le code
  source est fourni, les bugs peuvent souvent être supprimés, et pas
  seulement découverts, par quelqu'un qui, autrement, serait resté en
  dehors du processus de développement.

  Le partage ouvert des résultats scientifiques facilite les
  découvertes. La méthode scientifique minimise la duplication des
  efforts parce que les pairs savent d'emblée s'ils travaillent sur
  des projets similaires. Le progrès ne stoppe pas simplement parce
  qu'un scientifique cesse de travailler sur un projet. Si les
  résultats ont de la valeur, d'autres scientifiques prendront le
  relais. De façon similaire, dans le modèle de développement Open
  Source, le partage du code facilite la créativité. Les programmeurs
  travaillant sur des projets complémentaires peuvent appuyer leurs
  propres résultats sur ceux des autres, ou combiner les différentes
  ressources dans un seul projet. Un projet peut éveiller
  l'inspiration pour un autre projet qui n'aurait pas été conçu sans
  cela. Et un projet de valeur ne devient pas forcément orphelin
  lorqu'un programmeur le quitte.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Leur motivation n'est pas seulement l'altruisme. Ces contributeurs
  n'ont sans doute pas les poches pleines d'actions Microsoft, mais
  chacun bénéficie d'une réputation qui devrait lui assurer des
  occasions leur permettant de payer le loyer et de nourrir leurs
  enfants. Vu de l'extérieur, cela peut paraître paradoxal car, après
  tout, on ne peut se nourrir de logiciel libre. La réponse se trouve,
  en partie, au-delà de la notion de rétribution du travail. Nous
  somme témoins de la naissance d'un nouveau modèle économique, et non
  pas seulement d'une nouvelle culture. [...]

  Gardez à l'esprit que ces gens ont, pour la plupart, programmé
  pendant des années, et ne voient pas la programmation en soit comme
  une chose ennuyeuse ou comme un travail. [...] Le fait est que
  beaucoup de programmeurs écrivent des programmes parce que c'est ce
  qu'ils aiment faire. [...]

  D'autres programmeurs n'adoptent toutefois pas ces conceptions de
  durs à cuire et préfèrent un point de vue plus classique. Ils se
  considèrent, à juste titre, comme des scientifiques. Un scientifique
  n'est pas censé amasser des profits grâce à ses invention mais doit
  publier et partager ses découvertes pour le bénéfice de tous. Il
  préfère théoriquement la connaissance au profit matériel.

  Tout cela procède de la quête d'une réputation. La programmation est
  une culture du don : la valeur du travail d'un programmeur provient
  du fait qu'il le partage avec d'autres. Cette valeur est accrue
  lorsque le travail est mieux partagé, et encore plus lorsqu'il l'est
  en publiant les sources et non les résultats d'un exécutable
  précompilé.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La programmation est aussi une prise de pouvoir [...]. La prise de
  pouvoir, pour plusieurs raisons, était le concept le plus important
  sous-jacent à la motivation de Stallman pour démarrer le projet GNU.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  L'Internet, domaine que Microsoft ne domine pas encore, ne connaît
  pas cette restriction. Comme l'indique Scott Bradley, l'Internet est
  bâti sur un ensemble de conventions et normes ouvertes maintenues
  par des individus décidés et non par le portefeuille d'une
  entreprise. Il reste, par bien des aspects, l'aventure originelle de
  l'Open Source. Le fait de continuer de l'adosser à des standards
  ouverts a facilité le travail d'une grande diversité de programmeurs
  sur les applications Internet dont la spectaculaire croissance
  montre l'efficacité du modèle.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le modèle de développement Open Source actuel prend ses racines dans
  les sciences informatiques vieilles d'au moins une décennie. Ce qui
  fait le succès grandissant de l'Open Source aujourd'hui, cependant,
  est la dissémination rapide de l'information rendue possible par
  l'Internet. Quand Watson et Crick ont découvert la double hélice,
  ils pouvaient espérer que l'information circule de Cambridge à Cal
  Tech en quelques jours, quelques semaines au pire. Aujourd'hui, la
  transmission d'une telle information est effectivement
  instantanée. L'Open Source est née dans la « Renaissance numérique »
  rendue possible par l'Internet, tout comme les sciences modernes
  sont apparues pendant la Renaissance grâce à l'invention de
  l'imprimerie.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Durant le Moyen-âge aucune infrastructure informationnelle efficace
  n'existait. Les écrits devaient être copiés à grands frais, et, pour
  cette raison même, devaient transmettre une valeur
  instantanée. Seule l'information concise et à l'importance patente
  était transmise, par exemple les transactions commerciales et
  financières, la correspondance diplomatique. La priorité des écrits
  spéculatifs des alchimistes, prêtres et philosophes (qui seraient
  plus tard appelés scientifiques) restait moindre, et ces
  informations circulaient donc moins vite. L'imprimerie a changé tout
  cela en réduisant le coût d'entrée dans l'infrastructure
  informationnelle. Les savants, qui auparavant travaillaient dans
  l'isolement, pouvaient pour la première fois établir une communauté
  avec leurs pairs dans toute l'Europe. Mais cet apprentissage a
  requis un partage ouvert de l'information.  La notion de liberté
  académique et le processus que nous appelons maintenant la Méthode
  Scientifique émergèrent. Rien de ceci n'aurait pu être possible sans
  la nécessité de former une communauté, et l'ouverture de
  l'information a, durant des siècles, été le ciment qui maintenu
  l'unité de la communauté scientifique.

  Imaginez un instant que Newton ait gardé secret ses lois de la
  mécanique et soit entré en affaires comme sous-traitant de
  l'artillerie pendant les 30 années qui suivirent. « Non, je ne
  révélerai rien des trajectoires paraboliques, mais peux régler vos
  canons si vous réglez mes notes d'honoraires ». L'idée elle-même
  semble absurde. Non seulement la science n'a pas évolué dans ce
  sens, mais elle n'aurait pas pu évoluer ainsi. Si cela avait était
  la façon de penser des scientifiques, leurs secrets eux-mêmes
  auraient empêché la science de se développer et d'évoluer.

\raggedleft{Chris \textsc{Di Bona}}
\end{quotation}

%chapitre 1 (UNIX) de Tribune libre

%chapitre 2 (BSD) de Tribune libre

%chapitre 3 (IETF) de Tribune libre

%chapitre 4 (GNU) de Tribune libre
\subsection{Citations de Richard M. Stallman}

\subsubsection{issues de tribune libre}

\begin{quotation}
  C'est alors que j'ai reçu des requêtes de gens souhaitant utiliser
  GNU Emacs, ce qui a soulevé le problème de sa distribution. [...] à
  l'époque, une proportion importante des personnes intéressées
  n'avaient pas d'accès à l'Internet [...] j'étais sans emploi, et je
  cherchais des moyens de gagner de l'argent grâce au logiciel
  libre. C'est pourquoi j'ai annoncé que j'enverrais une bande à
  quiconque en désirait une, en échange d'une contribution de 150
  USD. De cette manière, je mettais en place une entreprise autour du
  marché de la distribution du logiciel libre, entreprise précurseur
  des sociétés qu'on trouve aujourd'hui et qui distribuent des
  systèmes GNU entiers fondés sur Linux.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le gauche d'auteur utilise les lois du droit d'auteur, en les
  retournant pour leur faire servir le but opposé de ce pour quoi
  elles ont été conçues : ce n'est pas une manière de privatiser du
  logiciel, mais une manière de le laisser « libre ».

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La philosophie du logiciel libre rejette une pratique spécifique,
  très répandue dans l'industrie du logiciel, mais elle ne s'oppose
  pas au monde des affaires. Quand des entreprises respectent la
  liberté des utilisateurs, nous leur souhaitons de réussir.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les développeurs de logiciel propriétaire jouissent des avantages
  que leur confère l'argent ; les développeurs de logiciel libre
  doivent compenser cela en s'épaulant les uns les autres.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Maintenant, il arrive souvent que je ne sois pas seul. C'est pour
  moi un soulagement et une joie de constater que tout un régiment de
  hackers se mobilise pour faire front, et je réalise qu'il se peut
  que cette cité survive pour le moment. Mais les dangers grandissent
  chaque année, et maintenant la société Microsofta explicitement pris
  notre communauté dans son collimateur. L'avenir de la liberté n'est
  pas un fait acquis. Ne le considérez pas comme tel ! Si vous
  souhaitez conserver votre liberté, il vous faut vous préparer à la
  défendre.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Nous avons fait la preuve de notre capacité à développer un large
  spectre de logiciel libre. Cela ne signifie pas que nous sommes
  invincibles et que rien ne peut nous arrêter. Certains défis rendent
  incertain l'avenir du logiciel libre ; et il faudra des efforts et
  une endurance soutenus pour les relever, pendant parfois plusieurs
  années. Il faudra montrer le genre de détermination dont les gens
  font preuve quand ils accordent de la valeur à leur liberté et
  qu'ils ne laisseront personne la leur voler.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les fabricants de matériel tendent de plus en plus à garder leurs
  spécifications secrètes. Cela rend plus difficile l'écriture de
  pilotes de périphériques libres [...]. Nous disposons aujourd'hui de
  systèmes entièrement libres, mais cela pourrait ne plus être le cas
  dans l'avenir, si nous ne pouvons plus proposer des pilotes pour les
  ordinateurs de demain. [...] plus nous serons nombreux, plus la
  politique de garder les spécifications secrètes sera vouée à
  l'échec.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Comment répondrons-nous à la prochaine bibliothèque non libre mais
  alléchante ? La communauté comprendra-t-elle dans son entier la
  nécessité de ne pas tomber dans le piège ? Ou serons-nous nombreux à
  préférer la facilité à la liberté, et à produire un autre problème
  majeur ? Notre avenir dépend de notre philosophie.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La pire menace provient des brevets sur les logiciels, susceptibles
  de placer des algorithmes et des fonctionnalités hors de portée des
  logiciels libres pendant une période qui peut atteindre vingt
  ans. [...] Il existe plusieurs manières de répondre au problème des
  brevets : on peut rechercher des preuves qui invalident un brevet,
  et on peut rechercher d'autres solutions pour remplir une
  tâche. Mais chacune de ces méthodes ne fonctionne que dans certains
  cas ; quand les deux échouent, il se peut qu'un brevet empêche le
  logiciel libre de disposer de fonctionnalités souhaitées par les
  utilisateurs.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Ceux d'entre nous qui prêtent de la valeur au logiciel libre par
  amour de la liberté continueront à utiliser du logiciel libre dans
  tous les cas. [...] Mais ceux d'entre nous qui prêtent de la valeur
  au logiciel libre car ils s'attendent à trouver là des logiciels
  techniquement supérieurs sont susceptibles de critiquer l'idée même
  du logiciel libre quand [on] l'empêchera de progresser plus
  avant. Ainsi, même s'il est utile de discuter de l'efficacité [...]
  de la fiabilité et de la puissance de certains logiciels libres, il
  ne faut pas s'en tenir là. Il nous faut parler de liberté et de
  principes.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Il ne faut pas chercher les lacunes les plus graves de nos systèmes
  d'exploitations libres dans le logiciel — c'est l'absence de manuels
  libres corrects qu'on puisse inclure dans nos systèmes qui se fait
  le plus cruellement sentir. La documentation est essentielle dans
  tout paquetage logiciel ; quand un paquetage logiciel important ne
  dispose pas d'un bon manuel libre, il s'agit d'un manque crucial. On
  en compte de nombreux aujourd'hui.[...] Les développeurs de
  logiciels libres seront-ils déterminés, auront-ils conscience du
  fait qu'il est nécessaire de produire tout un spectre de manuels
  libres ? Une fois de plus, notre avenir dépend de notre philosophie.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  On estime aujourd'hui à dix millions le nombre d'utilisateurs de
  systèmes GNU/Linux [...] de par le monde. Le logiciel libre propose
  tant d'avantages pratiques que les utilisateurs s'y ruent pour des
  raisons purement pratiques. Cet état de fait a des conséquences
  heureuses, qui n'échapperont à personne : on voit plus de
  développeurs intéressés par la production de logiciels libres, les
  entreprises de logiciels libres comptent plus de clients, et il est
  plus facile d'encourager les sociétés à développer des logiciels
  libres commerciaux, plutôt que des produits logiciels propriétaires.

  Mais l'intérêt pour le logiciel libre croît plus vite que la prise
  de conscience de la philosophie sur laquelle il se fonde, et cela
  provoque des problèmes. Notre capacité à relever les défis et à
  répondre aux menaces [...] dépend de notre volonté à défendre
  chèrement notre liberté. Pour nous assurer que notre communauté
  partage cette volonté, il nous faut répandre ces idées auprès des
  nouveaux utilisateurs au fur et à mesure qu'ils rejoignent notre
  communauté.

  Mais nous négligeons ce travail ; on dépense bien plus d'efforts
  pour attirer de nouveaux utilisateurs dans notre communauté qu'on
  n'en dépense pour leur enseigner l'éducation civique qui lui est
  attachée. Ces deux efforts sont nécessaires, et il nous faut les
  équilibrer.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La communauté a beaucoup à gagner de la participation des
  entreprises ; toutes choses étant égales par ailleurs, cette
  contribution est utile. Mais sacrifier à cette aide les discours
  traitant de liberté et de principes peut avoir des conséquences
  désastreuses ; cela déséquilibre encore plus la situation
  précédente, où on voit que l'éducation civique des nouveaux
  utilisateurs s'avère difficile lorsqu'ils affluent.

\raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}
\end{quotation}

\subsubsection{Autres}

\begin{quotation}
Les sources du système complet seront disponibles pour tous. Et cela
aura pour résultat qu'un utilisateur qui a besoin de changer un
composant du système aura toujours la liberté d'effectuer des
changements lui-même, ou d'engager une personne ou une société capable
d'effectuer ces changements pour lui. Les utilisateurs ne seront plus
à la merci d'une seule personne ou d'une seule société qui possède les
sources du programme et qui est la seule à pouvoir effectuer des
changements.}}

\raggedleft Richard {\textsc Stallman}}
\end{quotation}



%chapitre 5 (Cygnus Solution} de Tribune libre

%chapitre 6 de Tribune libre

%chapitre 7 de Tribune libre
\subsection{Citation de Linus Torvald}
\begin{quotation}
  La puissance de Linux réside autant dans la communauté qui coopère
  afin de l’améliorer que dans le code lui-même. Si Linux était
  détourné - si quelqu’un voulait faire et distribuer une version
  propriétaire - son attrait, qui est principalement le modèle de
  développement à Sources Libres, serait perdu dans cette version
  propriétaire.

\raggedleft Linus \textsc{Torvald}
\end{quotation}

%chapitre 8 (Red Hat) de Tribune libre

%chapitre 9 (Perl) de Tribune libre

%chapitre 10 de Tribune libre

%chapitre 11 de Tribune libre

%chapitre 12 de Tribune libre

%chapitre 13 (Netscape - Mozilla) de Tribune libre

%chapitre 14 de Tribune Libre

\section{Roberto Di Cosmo - Le hold-up planétaire}

\subsection{Citations}

\begin{quotation}
  Aujourd’hui, l’expression « société de l’information » n’est pas un
  vain mot : il est difficile de trouver un bien plus important que
  l’information, des services plus stratégiques que ceux qui touchent
  à sa création, sa transmission et sa manipulation. Si une seule
  entreprise — en l’occurrence Microsoft — arrive, comme elle en a
  l’ambition, à s’arroger un quasi-monopole sur la chaîne mondiale de
  l’information et de la communication, alors elle représente un
  danger pour la démocratie. Les systèmes d’information sont
  aujourd’hui plus stratégiques que ne l’étaient, hier, le pétrole et
  ses pipelines. Ils ont pénétré notre vie quotidienne : celle des
  entreprises, bien sûr, mais aussi des particuliers. Ils commencent
  déjà à déterminer la façon dont on apprend, dont on travaille, dont
  on se distrait, dont on se soigne, dont on consomme et aussi dont on
  forme son opinion.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Si on [la communauté des informaticiens] ne rentre pas dans le
  détail, ils [le grand public] ne nous croiront pas ; et si on rentre
  dans les détails, ils ne nous comprendront pas.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les États ne semblent pas avoir compris les vrais enjeux de ces
  combats. Pire : ils ignorent apparemment qu’ils ont un important
  rôle à jouer dans l’avenir d’une technologie qui est porteuse de
  tant de promesses pour nous tous, mais aussi de tant de dangers si
  elle est dévoyée et mise au service d’intérêts particuliers. Je
  crois désormais que le sursaut ne peut venir que du grand public.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les « cadeaux » de Microsoft [envers les milieux éducatifs] sont une
  façon supplémentaire de prendre leurs bénéficiaires dans le filet de
  ses standards propriétaires. [...] C’est la méthode ultraclassique
  des dealers de drogue qui donnent la première dose gratuite.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Il s’agit, en réalité, de faire d’une pierre quatre coups. Un,
  l’entreprise améliore son image citoyenne. Deux, elle fait de nos
  enfants des prescripteurs de produits Microsoft aujourd’hui... et de
  futurs acheteurs demain. Trois, elle prend pied sur des marchés,
  comme celui de l’éducation, qui deviendront colossaux. Quatre, elle
  éradique le libre arbitre justement là où il devrait prendre
  racine. [...]

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quote}
  Et, parfois, les meilleurs produits sont
  même... gratuits.\hfill{Roberto \textsc{Di Cosmo}}
\end{quote}
 
\begin{quotation}
  L'accès aux codes source de ces programmes constitue la seule vraie
  garantie de pérennité et d’indépendance des usagers vis-à-vis des
  éditeurs.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Un logiciel libre, c’est un peu comme un bon moteur de voiture
  facilement accessible, que vous pourriez en cas de besoin réparer ou
  perfectionner. Le moteur Microsoft, au contraire, est verrouillé à
  double tour, et seul le « garagiste » Microsoft est habilité à en
  soulever le capot. En plus, même si ce moteur tourne correctement,
  vous devrez le remplacer entièrement au prix fort à chaque fois que
  le « pompiste » Microsoft modifiera la composition de son essence !

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  les logiciels libres sont les poutres maîtresses d’Internet. Sans
  eux, le réseau n’aurait pas connu cet essor. Et si on les
  supprimait, il cesserait de fonctionner.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Il n’est pas sûr que Linux enterre un jour Windows. Mais peut-être
  le modèle de création et de propagation du logiciel libre est-il
  celui de l’avenir... Car il n’existe pas d’entreprise assez riche —
  pas même Microsoft — pour lutter contre les talents conjugués des
  meilleurs programmeurs de la planète.  Surtout si le fruit de leurs
  travaux est ensuite endossé par des poids lourds de l’industrie.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  La raison précise de la qualité des logiciels libres est que le
  moteur de leur développement n’est pas l’argent qu’on peut faire en
  les vendant, mais le désir d’écrire des programmes qui seront
  ensuite utilisés par le plus grand nombre. En outre, la
  disponibilité du code source met aussi en jeu l’orgueil du
  programmeur, qui sait qu’il va être jugé par ses pairs. Et il existe
  pour un informaticien peu de satisfactions personnelles aussi
  grandes que celle d’avoir contribué à écrire un programme qui est
  apprécié, utilisé, repris et amélioré pendant dix ans par des
  milliers de programmeurs et des millions d’utilisateurs, le tout
  pour ses mérites propres. En même temps, l’expertise acquise en
  écrivant du logiciel libre a une indubitable valeur
  commerciale. Quelle meilleure carte de visite si on cherche du
  travail qualifié en informatique qu’une contribution significative à
  un programme libre respecté par tous ? Vous voyez que l’auteur d’un
  logiciel libre peut gagner beaucoup d’argent, même sans vendre
  directement son programme.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Je suis toujours stupéfait de l’aveuglement de nos leaders
  politiques sur ces questions. Pour certains d’entre eux,
  l’informatique reste un sujet technique à la mode, mais peu
  intéressant, comme s’il s’agissait tout simplement de choisir la
  marque d’un traitement de texte ! Et ceux qui ont compris les vrais
  enjeux de la société de l’information se laissent trop souvent
  aveugler par la propagande des marchands de logiciel.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Et avant de donner des leçons sur le piratage, il serait bien que
  Microsoft commence par rembourser les licences Windows qu’elle a
  imposées à tant d’utilisateurs qui n’en voulaient pas.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le choix d’un système ouvert et libre peut au contraire supprimer la
  taxe sur l’information prélevée par Microsoft, rendre nos
  entreprises plus compétitives et favoriser l’emploi. Car ces
  centaines de millions de francs qui ne partent pas dans les poches
  de Microsoft ou de ses congénères pourraient être affectés à
  l’activité productive et financer des contrats de maintenance avec
  des entreprises locales de services informatiques, qui adapteraient
  les équipements aux besoins spécifiques de l’entreprise. Cela peut
  créer un véritable appel d’air, un espace de croissance et des
  emplois qualifiés pour des ingénieurs qui seront responsables de la
  qualité de leurs produits... et pas seulement pour des commerciaux
  qui essaient de vendre un produit sur lequel ils n’ont aucun
  contrôle, et dont les bénéfices partent vers Seattle.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
C’est bien un défi qui concerne l’humanité tout entière.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  C’est donc à nous de choisir si cette révolution doit aboutir à un
  Moyen Âge technologique obscur dominé par une poignée de seigneurs
  féodaux qui s’approprient l’écriture et tout moyen de transmission
  de l’information pour collecter des impôts chaque fois que l’on
  communique. Ou si l’on veut plutôt arriver à un monde ouvert et
  moderne, démocratique et décentralisé, où le flux libre de
  l’information nous permettra de tirer parti des énormes
  potentialités de la coopération sans barrières et du partage des
  connaissances.

\raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo}
\end{quotation}

\section{Benjamin Bayart}

\subsection{Citations}

\begin{quotation}
  Exactement de la même manière qu'on ne peut pas débattre de la
  liberté de la presse et de la liberté d'expression [...] si on ne
  sait pas lire [...], aussi longtemps que vous restez des illettrés
  du numérique, vous n'avez aucune chance de mener une réflexion
  politique autour d'Internet. Or il se trouve qu'Internet est l'un
  des enjeux politiques majeurs du XXI\ieme siècle.

\raggedleft Benjamin \textsc{Bayart}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Il n'y a pas de logiciel libre sans internet neutre et il n'y a pas
  d'internet neutre sans logiciel libre.

\raggedleft Benjamin \textsc{Bayart}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Lorsque Gutemberg a inventé l'imprimerie, il était évident qu'il y
  aurait un jour la liberté de la presse. Maintenant que les
  ordinateurs et Internet existent, il est évident qu'il y aura un
  jour le Libre. Toute la question est de savoir combien de temps les
  moines-copistes de DVD, les tribuns, et autres gardes-barrières
  arriveront à le retarder.}}

\raggedleft Benjamin \textsc{Bayart}}
\end{quotation}

\section{Lawrence Lessig - Culture libre}

\subsection{Citations}

\begin{quotation}
  Les scientifiques se servent des travaux d'autres scientifiques sans
  demander de permission, ou sans payer pour ce privilège. [...] Les
  compagnies théâtrales interprètent des adaptations des œuvres de
  Shakespeare sans permission de quiconque.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les créateurs ici et partout ont toujours et de tous temps créé à
  partir du passé et du présent qui les entoure.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les cultures libres sont celles qui, largement ouvertes, permettent
  la création à partir de ce qui exsiste ; les cultures qui ne sont
  pas libres, qui imposent d'obtenir des permissions, offrent bien
  moins. Notre culture était libre. Elle l'est de moins en moins.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation} [...] la démocratie ne s'est jamais réduite à des
  élections. La démocratie, c'est la souveraineté du peuple, mais la
  souveraineté signifie plus que de simples élections. [...] cela
  signifie aussi le contrôle à travers des débats raisonnés.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les journaux et les télévisions sont des entités commerciales. Ils
  doivent travailler à garder l'attention. S'ils perdent des lecteurs,
  ils perdent des revenus. Comme les requins, ils sont obligés
  d'avancer sans s'arrêter. Mais les blogueurs n'ont pas de
  contraintes de ce genre. Ils peuvent persévérer, ils peuvent se
  concentrer, ils peuvent devenir sérieux.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Le discours politique se fait isolé, et un discours isolé se fait
  plus extrême. Nous tenons le discours que nos amis veulent entendre,
  et nous n'entendons presque rien d'autre que ce qu'ils nous disent.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Les technologies précédentes, comme la machine à écrire ou le
  traitement de texte, ont aidé à amplifier l'écrit. Mais le Web
  amplifie bien plus que l'écrit.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Cependant, la liberté de bricoler avec ces objets n'est pas
  garantie. En fait, [...] cette liberté est de plus en plus
  menacée. [...] La loi et, de plus en plus la technologie,
  interfèrent avec une liberté que la technologie et la curiosité
  auraient normalement garantie.

\raggedleft Lawrence \textsc{Lessig}
\end{quotation}


